<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>R on Silje Synnøve Lyder Hermansen</title>
    <link>/tags/r/</link>
    <description>Recent content in R on Silje Synnøve Lyder Hermansen</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 01 Aug 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	    <atom:link href="/tags/r/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Statistical analysis (STV4020B)</title>
      <link>/teaching/stv4020b/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/teaching/stv4020b/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Master&amp;rsquo;s level. &lt;em&gt;University of Oslo. Department of Political Science.&lt;/em&gt; 2019&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Political scientists often pose questions of the type “Does X have an effect on Y?” Key to finding an answer is the formulation of a counter-factual: “What would Y have looked like in the absence of X?” The most significant challenge we face when trying to answer such questions with empirical data is that pre-existing conditions may affect both the explanatory factors and the outcomes we are interested in. This course is about ways to overcome this challenge by carefully selecting an appropriate research design and a suitable statistical model. The course aims to provide a toolkit of quantitative techniques for students interested in studying social science with observational data&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The first part of the course centers on experimental and quasi-experimental empirical approaches. We discuss how randomization might reduce concerns about pre-existing conditions and help us estimate causal effects without making many assumptions. We then turn to experimental designs and empirical approaches based on an as if random assumption, such as natural experiments, matching techniques, and regression discontinuity designs.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;When randomization is not an option, we often have to make more assumptions to estimate effects. The second part of the course looks at different statistical estimators, with a focus on their advantages, their underlying assumptions and the consequences of breaking them, and the consequences our choice of estimator may have for the conclusions that we can draw. We start with OLS, and then introduce maximum likelihood estimators that in some situations are superior to OLS when studying choice, count, and events data.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Students will get hands-on practice by learning how to implement the various techniques and by replicating existing studies in R. Students will also learn how to present results in a manner that is understandable to a general audience, for example by using graphs and other visual tools.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;You can find more information about the course at the &lt;a href=&#34;https://www.uio.no/studier/emner/sv/statsvitenskap/STV4020B/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;University of Oslo&amp;rsquo;s webpages&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;!---## Flexibility
This feature can be used for publishing content such as:

* **Online courses**
* **Project or software documentation**
* **Tutorials**

The `courses` folder may be renamed. For example, we can rename it to `docs` for software/project documentation or `tutorials` for creating an online course.

## Delete tutorials

**To remove these pages, delete the `courses` folder and see below to delete the associated menu link.**

## Update site menu

After renaming or deleting the `courses` folder, you may wish to update any `[[main]]` menu links to it by editing your menu configuration at `config/_default/menus.toml`.

For example, if you delete this folder, you can remove the following from your menu configuration:

```toml
[[main]]
  name = &#34;Courses&#34;
  url = &#34;courses/&#34;
  weight = 50
```

Or, if you are creating a software documentation site, you can rename the `courses` folder to `docs` and update the associated *Courses* menu configuration to:

```toml
[[main]]
  name = &#34;Docs&#34;
  url = &#34;docs/&#34;
  weight = 50
```

## Update the docs menu

If you use the *docs* layout, note that the name of the menu in the front matter should be in the form `[menu.X]` where `X` is the folder name. Hence, if you rename the `courses/example/` folder, you should also rename the menu definitions in the front matter of files within `courses/example/` from `[menu.example]` to `[menu.&lt;NewFolderName&gt;]`.
---&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Samfunnsvitenskapelig forskningsmetode (SFS10207, Høgskolen i Østfold)</title>
      <link>/teaching/sfs10207/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/teaching/sfs10207/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Lysark fra forelseningene finnes her:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Uke 34: &lt;a href=&#34;./Uke34/Presentation1.pptx&#34;&gt;Hva er vitenskap?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uke 41: &lt;a href=&#34;./Uke41/Eksperimenter.pdf&#34;&gt;Eksperimenter&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uke 42: &lt;a href=&#34;./Uke42/Forelesning3.pdf&#34;&gt;Valg av studieobjekt&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uke 43: &lt;a href=&#34;./Uke43/Forelesning4.pdf&#34;&gt;Univariate fordelinger&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uke 44: &lt;a href=&#34;./Uke44/Forelesning5.pdf&#34;&gt;Multivariate fordelinger&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uke 45: &lt;a href=&#34;./Uke45/Forelesning6.pdf&#34;&gt;Gyldighet og reliabilitet&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uke 46: &lt;a href=&#34;./Uke46/Forelesning7.pdf&#34;&gt;Kjikvadrattesten&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Emnebeskrivelse finner du &lt;a href=&#34;https://www.hiof.no/studier/emner/oss/2013/host/sfs10207.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;her&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lær deg R</title>
      <link>/publication/laerdegr/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/publication/laerdegr/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.fagbokforlaget.no/L%C3%A6r-deg-R/I9788245022131&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;laerdegr.jpg&#34; alt=&#34;Lær deg R: En innføring i statistikkprogrammets muligheter. Forfatter: Silje Synnøve Lyder Hermansen&#34;&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Abstract&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt; Velkommen til R-universet! Lær deg R er introduksjonen for deg som ønsker et godt arbeidsverktøy for statistisk analyse.  R har vokst enormt i popularitet de siste årene, og med god grunn. R er gratis og dekker analysebehovene til nybegynnere så vel som eksperter.&lt;/p&gt;  
    &lt;p&gt;Boka er skrevet for samfunnsviteren som tar sine første skritt innen kvantitativ metode. Statistikk er et håndverk mer enn en vitenskap. Derfor er verktøyet viktig. Vi jobber sammen i RStudio, og går gjennom analysestadiene skritt for skritt. Vi laster inn data, tilrettelegger dem, gjør foranalyser og regresjonsanalyser. Fokuset er på å forstå hva som skjer, og kommunisere resultatene.&lt;/p&gt;
  &lt;p&gt;Boka er levert med datasett, øvelsesoppgaver og løsningsforslag, slik at du kan prøve deg på egen hånd. Alt du trenger er en datamaskin, internett og denne boka.&lt;/p&gt;
  

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nettressurs&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Boka kommer levert med en nettressurs i form av en R-pakke. Den kan du laste ned her: &lt;a href=&#34;https://siljehermansen.github.io/data/laerdegr&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;laerdegR&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lær deg R-pakken</title>
      <link>/data/laerdegr/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/data/laerdegr/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.fagbokforlaget.no/L%C3%A6r-deg-R/I9788245022131&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&amp;ldquo;Lær deg R&amp;rdquo;&lt;/a&gt; er en innføringsbok i statistikkprogrammet R utgitt av Fagbokforlaget (2019). Boka er levert med datasett, øvelsesoppgaver og løsningsforslag, slik at du kan prøve deg på egen hånd. Her kan du laste ned denne nettressursen. Den kommer som en egen R-pakke.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pakken kan installeres fra lokal fil eller rett fra GitHub.
&lt;figure&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.fagbokforlaget.no/L%C3%A6r-deg-R/I9788245022131&#34;&gt;
&lt;img src=&#34;laerdegr.jpg&#34; width=&#34;35%&#34; align=&#34;right&#34; alt=&#34;Lær deg R: En innføring i statistikkprogrammets muligheter. Forfatter: Silje Synnøve Lyder Hermansen&#34;&gt;
&lt;/a&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;installere-fra-lokal-fil&#34;&gt;Installere fra lokal fil&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Denne løsningen gjøres i to skritt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;På denne siden&lt;/strong&gt; laster du ned pakken ved å trykke på én av disse lenkene:
For alle operativsystemer:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/SiljeHermansen/laerdegR/raw/master/laerdegR_0.1.0.tar.gz&#34; download&gt;
&lt;button class=&#34;button&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fa fa-download&#34;&gt;&lt;/i&gt; laerdegR_0.1.0.tar.gz&lt;/button&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Windows-brukere kan også benytte seg av denne:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/SiljeHermansen/laerdegR/raw/master/laerdegR_0.1.0.zip&#34; download&gt;
&lt;button class=&#34;button&#34;&gt;&lt;i class=&#34;fa fa-download&#34;&gt;&lt;/i&gt; laerdegR_0.1.0.zip&lt;/button&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Filen vil da lastes ned på din maskin. Om du ikke har spesifisert annet, vil den ligge i mappen som kalles &amp;ldquo;Downloads&amp;rdquo; på maskinen din.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;I RStudio&lt;/strong&gt; installerer du filen i R-biblioteket.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Klikk på fanen som kalles &amp;ldquo;Packages&amp;rdquo; i vinduet nederst til høyre.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Klikk så på &amp;ldquo;Install&amp;rdquo;. I kommunikasjonsvinduet som så åpner seg, skal du velge &amp;ldquo;Install from: Package Archive File&amp;rdquo;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Under &amp;ldquo;Package archive:&amp;rdquo; må du deretter klikke på &amp;ldquo;Browse&amp;rdquo; og navigere deg fram til filen du nettopp lastet ned.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Klikk så på &amp;ldquo;Install&amp;rdquo;. Nå skrives installasjonskommandoen til R, og R skal i rask rekkefølge gi deg beskjed i rød skrift om at pakken installeres, og i svart skrift at &lt;code&gt;package ‘laerdegR’ successfully unpacked and MD5 sums checked&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Om møter på feilmeldinger, bør du sjekke at tilleggsargumentene i installasjonskoden er korrekte. Filadressa (&lt;code&gt;C:/Downloads/&lt;/code&gt;) vil åpenbart variere fra maskin til maskin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Om du har valgt tar.gz-fil, må koden se slik ut.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;install.packages(&amp;quot;C:/Downloads/laerdegR_0.1.0.tar.gz&amp;quot;, repos = NULL, type = &amp;quot;source&amp;quot;)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Om du har valgt zip-fil, må koden se slik ut.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;install.packages(&amp;quot;C:/Downloads/laerdegR_0.1.0.zip&amp;quot;, repos = NULL, type = &amp;quot;binary&amp;quot;)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;installere-direkte-fra-github&#34;&gt;Installere direkte fra GitHub&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Denne løsningen krever mer manøvrering.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;I nettleseren:&lt;/strong&gt; Begynn med å laste ned og installere &lt;a href=&#34;https://cran.r-project.org/bin/windows/Rtools/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;RTools&lt;/a&gt; uten å åpne RStudio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;I RStudio:&lt;/strong&gt; installere &lt;code&gt;devtools&lt;/code&gt;-pakken og hent den inn fra biblioteket.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;install.packages(&#39;devtools&#39;)
library(devtools)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Nå kan du laste ned og installere nettressursen direkte fra GitHubs sider.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;install_github(&amp;quot;SiljeHermansen/laerdegR&amp;quot;)
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
